\chapter{IIR-Filter}

\paragraph{Differenzengleichung:}
\begin{equation}
 y[n] = \sum_{k=0}^N b_k x[n-k] - \sum_{k=1}^M a_k y[n-k]
\end{equation}

\paragraph{Transferfunktion:}
\begin{equation}
 H(z) = \frac{ \sum_{k=0}^N b_k z^{-k} } { \sum_{k=0}^M a_k z^{-k} }
      = \frac{ \sum_{k=0}^N b_k z^{-k} } { 1 + \sum_{k=1}^M a_k z^{-k} }; \qquad a_0 = 1
\end{equation}

\paragraph{Komplexer Frequenzgang:}
\begin{equation}
 H(e^{j \omega})
 = |H(e^{j \omega})| e^{\theta(j \omega)}
 = \frac{ \sum_{k=0}^N b_k \cos(k \omega)  
          - j \sum_{k=0}^N b_k \sin(k \omega)  
        } 
        { \sum_{k=0}^M a_k \cos(k \omega) 
          - j \sum_{k=0}^M a_k \sin(k \omega) 
        }
\end{equation}

\paragraph{Betragsfrequenzgang:}
\begin{equation}
 |H(e^{j \omega})| 
 =
 \left( \frac{   \left( \sum_{k=0}^N b_k \cos(k \omega) \right)^2 
              +  \left( \sum_{k=0}^N b_k \sin(k \omega) \right)^2 
             } 
             {   \left( \sum_{k=0}^M a_k \cos(k \omega) \right)^2
              +  \left( \sum_{k=0}^M a_k \sin(k \omega) \right)^2
             }
             \right)^{1/2}
\end{equation}

\paragraph{Phasenfrequenzgang:}
\begin{equation}
 \theta(j \omega) = - \tan^{-1} \frac{\sum_{k=0}^N b_k \sin(k \omega)}
                                     {\sum_{k=0}^N b_k \cos(k \omega)}
                    + \tan      \frac{\sum_{k=0}^M a_k \sin(k \omega) }
                                     {\sum_{k=0}^M a_k \cos(k \omega)}
\end{equation}
Frequenzgänge nach dem Buch von Shenoi S.188 - aber er summiert im Nenner in der einen Summe bis $N$ in der anderen bis $M$ - das macht aber irgendwie keinen Sinn - was stimmt hier nun? (Achtung: ich habe $N$ in $M$ umbenannt und umgekehrt)

\paragraph{Gruppenlaufzeit:}
\begin{equation}
 \tau(\omega) = -\frac{d \theta(j \omega)}{d \omega} 
              = \frac{1}{1+u^2} \frac{du}{d \omega} - \frac{1}{1+v^2} \frac{dv}{d \omega}
\end{equation}
mit
\begin{equation}
 u = \frac{\sum_{k=0}^N b_k \sin(k \omega)}  {\sum_{k=0}^N b_k \cos(k \omega)}; \qquad
 v = \frac{\sum_{k=0}^M a_k \sin(k \omega)}  {\sum_{k=0}^M a_k \cos(k \omega)}
\end{equation}